# mecab-ko-dic 소개

[mecab-ko-dic](https://bitbucket.org/eunjeon/mecab-ko-dic)은 오픈 소스 형태소 분석 엔진인 [MeCab](http://taku910.github.io/mecab/)을 사용하여, 한국어 형태소 분석을 하기 위한 프로젝트입니다. 말뭉치 학습과 사전 목록 일부는 [21세기 세종계획](http://www.sejong.or.kr/)의 성과물을 사용하였습니다.

    :::text
    mecab-ko-dic은 21세기 세종계획 모든 현대 말뭉치에서 50문장씩을 추출하여 학습에 이용하였습니다. (총 23,615 문장)

mecab-ko-dic은 [아파치 라이센스 2.0](http://www.apache.org/licenses/LICENSE-2.0.html)에 따라 소프트웨어를 사용, 재배포 할 수 있습니다.

# 설치 및 사용

mecab-ko-dic을 설치하고 사용하기 위해서 다음과 같은 작업이 필요합니다. 모든 작업은 Linux 기준입니다. 양해바랍니다.

## mecab-ko 설치

[mecab-ko](https://bitbucket.org/eunjeon/mecab-ko)는 한국어의 특성에 맞는 기능이 추가된 MeCab의 fork 프로젝트입니다.

[mecab-ko 다운로드 페이지](https://bitbucket.org/eunjeon/mecab-ko/downloads) 에서 mecab-ko의 소스를 다운 받고 설치합니다.
tar.gz를 압축 해제하시고 일반적인 자유 소프트웨어와 같은 순서로 설치할 수 있습니다.

    :::text
    $ tar zxfv mecab-XX-ko-XX.tar.gz
    $ cd mecab-XX-ko-XX
    $ ./configure 
    $ make
    $ make check
    $ su
    # make install

자세한 내용은 다음의 URL을 참조하시기 바랍니다.

  - [mecab-ko](https://bitbucket.org/eunjeon/mecab-ko)
  - [MeCab 홈페이지](http://taku910.github.io/mecab/)

## mecab-ko-dic 다운로드

[mecab-ko-dic 다운로드 페이지](https://bitbucket.org/eunjeon/mecab-ko-dic/downloads) 에서 mecab-ko-dic의 최신 버전을 다운 받습니다.

## mecab-ko-dic 설치

tar.gz를 압축 해제하시고 일반적인 자유 소프트웨어와 같은 순서로 설치할 수 있습니다.
기본으로 /usr/local/lib/mecab/dic/mecab-ko-dic에 설치됩니다.

    :::text
    $ tar zxfv mecab-ko-dic-XX.tar.gz
    $ cd mecab-ko-dic-XX
    $ ./configure 
    $ make
    $ su
    # make install

automake 버전 문제로 설치 도중 에러가 나는 경우, 다음과 같이 할 수 있습니다.

- automake1.11 설치 후, 위와 동일하게 재시도 혹은,
- autogen.sh 실행 후 재시도

        :::text
        $ tar zxfv mecab-ko-dic-XX.tar.gz
        $ cd mecab-ko-dic-XX
        $ ./autogen.sh
        $ configure
        $ make
        $ su
        # make install

libmecab.so.2를 찾을 수 없는 에러가 나는 경우, 다음과 같이 할 수 있습니다.

-  라이브러리를 다시 링크하고 확인후 재시도

        :::text
        $ sudo ldconfig

## 사용

다음과 같이 mecab을 실행하여 한국어 형태소 분석 결과를 보실 수 있습니다. 

    :::text
    $ mecab -d /usr/local/lib/mecab/dic/mecab-ko-dic
    mecab-ko-dic은 MeCab을 사용하여, 한국어 형태소 분석을 하기 위한 프로젝트입니다.
    mecab    SL,*,*,*,*,*,*,*
    -    SY,*,*,*,*,*,*,*
    ko    SL,*,*,*,*,*,*,*
    -    SY,*,*,*,*,*,*,*
    dic    SL,*,*,*,*,*,*,*
    은    JX,*,T,은,*,*,*,*
    MeCab    SL,*,*,*,*,*,*,*
    을    JKO,*,T,을,*,*,*,*
    사용    NNG,*,T,사용,*,*,*,*
    하    XSV,*,F,하,*,*,*,*
    여    EC,*,F,여,*,*,*,*
    ,    SC,*,*,*,*,*,*,*
    한국어    NNG,*,F,한국어,Compound,*,*,한국/NNG/*+어/NNG/*
    형태소    NNG,*,F,형태소,Compound,*,*,형태/NNG/*+소/NNG/*
    분석    NNG,*,T,분석,*,*,*,*
    을    JKO,*,T,을,*,*,*,*
    하    VV,*,F,하,*,*,*,*
    기    ETN,*,F,기,*,*,*,*
    위한    VV+ETM,*,T,위한,Inflect,VV,ETM,위하/VV/*+ᆫ/ETM/*
    프로젝트    NNG,*,F,프로젝트,*,*,*,*
    입니다    VCP+EF,*,F,입니다,Inflect,VCP,EF,이/VCP/*+ᄇ니다/EF/*
    .    SF,*,*,*,*,*,*,*
    EOS

mecab-ko-dic에서 사용하는 사전 형식이나 품사 태그에 대한 정보는 다음의 페이지에서 보실 수 있습니다.

- [mecab-ko-dic 품사 태그 설명](https://docs.google.com/spreadsheet/ccc?key=0ApcJghR6UMXxdEdURGY2YzIwb3dSZ290RFpSaUkzZ0E&usp=sharing)

## 기타

- 형태소 분석기 학습에 사용된 말뭉치(corpus)는 저작권이 있기 때문에 배포가 불가능합니다.
- 단어 추가 방법은 다음의 URL에서 확인하실 수 있습니다.
    [사용자 사전 추가](final/user-dic/README.md)
